從林鄭的一雙眉說起 - 馮睎乾

從林鄭的一雙眉說起 - 馮睎乾

林鄭月娥面書圖片

這晚和攝影大師、化妝達人吃飯，不知說到哪兒，化妝達人竟談起林鄭月娥的一雙眉：「你們有沒有留意她是鴛鴦眉？左邊的眉總向上翹，十分威武，右邊卻微微下垂，貌似慈祥。如果從不同角度拍攝，就會予人不同印象，我覺得她是刻意把眉畫成這樣子的。」

我聽了化妝達人的話，對他的敬佩油然而生。一個人內心到底有多強大，才有勇氣細看林鄭的眉目呢？不止一次，拙文配上林鄭玉照時，若忘了給她的頭部打馬賽克，讀者馬上就破口大罵。對了，化妝達人常揚言減肥，難怪他不介意殘害雙目。

攝影大師搖頭說：「我不認為是刻意的，她天生鴛鴦眉，就順着眉形去畫而已。」化妝達人反駁：「一個女人活到這把年紀，眉毛怎樣修也可以吧，她不處理這個鴛鴦眉問題，一定是故意，想給人『好打得』兼『講道理』的感覺！」攝影大師仍不同意，兩人貌似會爭論不休，我作為理性中立的藍絲，當然立即「止暴制亂」，於是插口：「撇開動機問題，鴛鴦眉在她不是很有象徵意義嗎？」

攝影大師說：「什麼象徵意義？代表一國兩制？」我答道：「不排除這個可能，但我覺得這雙大異其趣的眉，更能代表她的雙面人性格。我在上周日也寫過，她表面上制亂，實際上是製亂，製造的製。」

攝影大師不相信陰謀論，說道：「我知道中共權鬥，但始終不相信林鄭刻意製造混亂，這樣做對她有什麼好處？太荒謬了。」我微笑答道：「你用西方思維理解，當然荒謬，但中國人是優秀的民族，思想層面較高，西方人認為荒謬的，在中國都很正常。製亂自保的政策，源遠流長，難道你沒聽過？」接着我講了漢朝開國功臣盧綰的故事。

盧綰和劉邦是同鄉，兩人同日出生，自小相識，長大後是好朋友，所以在一眾開國功臣中，盧綰地位特殊。燕王臧荼叛亂，劉邦平定後，封綰為燕王。後來趙國國相陳豨謀反，自立為代王，高祖劉邦親征，遣盧綰夾擊。陳豨派王黃向匈奴求救，盧綰則派張勝出使匈奴，稱陳豨將敗，勸匈奴不要去救。

張勝至胡地，遇到了流亡的臧荼之子臧衍，他對張勝說：「你在燕國能受重用，是因為熟習匈奴事務。燕國能長久存在，是因為諸侯多次叛亂，兵戈連年。現在你為燕國急急滅了陳豨，之後要滅亡的就輪到你們燕國了，而你也會淪為階下囚。既然如此，你何不讓燕國暫緩攻打陳豨，再與匈奴議和呢？戰爭不息，盧綰就可高枕無憂，繼續做燕王了。」

張勝被臧衍一言驚醒夢中人，就暗中讓匈奴助陳豨攻燕。盧綰見張勝去後，胡兵反來攻打，懷疑張勝是鬼，怒不可遏，便上書朝廷，請皇上族誅張勝，要他死全家。後來張勝回來說明原因，盧綰才知道錯怪兄弟，於是隨便找些人做替死鬼，當作張勝一家處決了。之後，盧綰一方面派張勝至胡，做名副其實的漢奸，勾結外國勢力，一方面又派范齊暗通陳豨，務求延續戰爭，保住他的燕王地位。

盧綰的詭計終究給高祖識破，高祖馬上派樊噲打他。最後盧綰逃到匈奴，死在匈奴國裏。今天聽來荒謬絕倫的地方勢力「製亂自保」，由雙面人自編自導，在中國歷史上不知發生多少次了。

攝影大師、化妝達人聽了故事後，默然片刻。我趁機打圓場：「林鄭辭不辭職，也許沒話事權，但她自己的那雙眉，肯定享有高度自治。至於她是否刻意畫鴛鴦眉，大可不必爭論，她下次搞什麼對話會時，你們可報名參加。只要不問什麼警暴什麼五大訴求，她一定非常樂意解答。」

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

一個人內心到底有多強大，才有勇氣細看林鄭的眉目呢？

西方人認為荒謬的，在中國都很正常